\newpage
\section{Capitolato C5}

\subsection{Descrizione}

Il capitolato proposto da Red Babel tratta la creazione di un framework
Monolith, implementato come package di Rocket.chat. Lo scopo di questo
framework è fornire agli sviluppatori uno strumento per l'implementazione
di bolle interattive all'interno del sistema di messaggistica Rocket.chat.
Queste bolle interattive nascono dalla neccessità sempre più frequente
di trasmettere informazioni in modo sempre più evoluto e frequente.
Sono stati individuati 3 tipi di bolle interattive, la cui implementazione è richiesta obbligatoriamente:: 
\begin{itemize}
	\item Rich media bubble: rappresentano quei contenuti come link a video
	o a pagine web, dei quali è utile mostrare direttamennte il contenuto
	all'interno di una bolla nel sistema di messaggistica;
	\item Self-updating bubble: rappresentano quei contenuti dei quali è interessante
	consultare lo stato anche a distanza di tempo dalla condivisone, come
	può essere la variazione di prezzo di un articolo o le previsioni
	del tempo;
	\item Editing bubble: il contenuto più comune, appartenetente a questo tipo
	di bolle, è il sondaggio. In questo caso un utente può creare un sondaggio
	composto da un quesito e da alcune riposte, mentre gli altri utenti
	hanno la possibilità di scegliere una o più delle risposte.
\end{itemize}


\subsection{Dominio}

Questo framweork si offre a tutti gli sviluppatori che necessitano
di introdurre un sistema più avanzato per lo scambio di dati, come
può essere un'azienda che vuole offrire una customer communication
dashboard ai suoi clienti come strumento di assistenza o un bot che
risponda in modo automatico alle domande più frequenti. 

\subsection{Tecnologie}

Per la realizzazione di questo capitolato è necessario l'utilizzo delle seguenti tecnologie:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Javascript 6th edition (ES6)} per lo sviluppo della parte
	backend del framework;
	\item \textbf{Angular 2 }per la parte frontend del framework;
	\item \textbf{HTML5, CSS3 e SASS} (CSS prepocessor) per la struttura e l'aspetto
	grafico;
\end{itemize}

\subsection{Aspetti critici}

Questo package deve essere facilmente installabile in un server dove
risiede un'istanza di Rocket.chat, ad esempio attraverso un package
manager. Le API che il framework deve fornire dovranno dare la possibilità
allo sviluppatore di implementare una grande varietà di bolle interattive,
che potranno essere poi inserite in un contesto più complesso come
appunto una customer communication. Questo potrà generare delle difficoltà
nel riconoscimento del tipo di contenuto da visualizzare e nel modo
in cui dovrà essere visualizzato. 

\subsection{Considerazioni conclusive}

Il capitolato tratta un argomento sicuramente interessante ed attuale,
vista l'enorme mole di dati che ogni giorno viene scambiata tra utenti
di tutto il mondo. In questo caso specifico non riteniamo cosi interessante
l'implementazione di questo framework poichè grandi colossi mondiali,
Telegram in primis, ma anche Whatsapp ed Apple stanno implmentando
queste funzioni con risultati notevoli e in continuo miglioramento.
