\section{D}
\begin{itemize}
	\item \textbf{database NoSQL}: I database si differenziano dagli SQL per il fatto che i dati sono conservati in documenti, non in tabelle, le informazioni non sono distribuite in differenti strutture logiche, ma vengono aggregate per oggetto in documenti la cui natura può essere di tipo Key-Value (che rappresenta la forma primitiva di database NoSQL) o Document Store basati su semantica JSON. Ogni documento aggregato raccoglie tutti i dati associati a un’entità, in modo che qualsiasi applicazione possa trattare l’entità come oggetto e valutare in un sol colpo tutte le informazioni a essa correlate. In questo modo, si evitano anche i fardelli computazionali dovuti ai passaggi di aggregazione delle informazioni tipici del linguaggio SQL, in quanto tutti i dati necessari e corrispondenti a un medesimo oggetto sono già disponibili in un unico documento. L’assenza di tabelle permette ai database non relazioni di essere schemaless, ossia privi di un qualsiasi schema definito a priori e questa caratteristica conferisce ai DB NoSQL un altro vantaggio non trascurabile.
	\item \textbf{database SQL}: In informatica SQL (Structured Query Language) è un linguaggio standardizzato per database basati sul modello relazionale (RDBMS) progettato per:
	\begin{enumerate}  
		\item Creare e modificare schemi di database (DDL - Data Definition Language) 
		\item Creare e modificare schemi di database (DDL - Data Definition Language) 
		\item Inserire, modificare e gestire dati memorizzati (DML - Data Manipulation Language)
		\item Creare e gestire strumenti di controllo ed accesso ai dati (DCL - Data Control Language)
	\end{enumerate}
	\item \textbf{diagramma di Gantt}: il diagramma di Gantt è usato principalmente nelle attività di project management. \MakeUppercase{è} costruito partendo da un asse orizzontale, a rappresentazione dell'arco temporale totale del progetto, suddiviso in fasi incrementali; e da un asse verticale, a rappresentazione delle mansioni o attività che costituiscono il progetto. Un diagramma di Gantt permette la rappresentazione grafica di un calendario di attività, utile al fine di pianificare, coordinare e tracciare specifiche attività in un progetto dando una chiara illustrazione dello stato d'avanzamento del progetto rappresentato.
	\item \textbf{DynamoDB}: servizio di database NoSQL completamente gestito e messo a disposizione da Amazon. Esso consente di scaricare gli oneri amministrativi di funzionamento e di scalare un database distribuito, in modo che l'utente non debba preoccuparsi di nulla.
	Con DynamoDB, è possibile creare le tabelle del database in grado di memorizzare e recuperare qualsiasi quantità di dati, servire qualsiasi livello di richiesta di traffico, e utilizzare la console di gestione AWS per monitorare le metriche di utilizzo delle risorse e di prestazioni. Infine, diffonde automaticamente i dati e il traffico per le tabelle su di un numero sufficiente di server per gestire le esigenze dell'utente, mantenendo prestazioni costanti e veloci. Tutti i dati sono memorizzati su dischi SSD e replicati automaticamente su più Availability Zones (zone di disponibilità) in una regione AWS.
\end{itemize}